\section{Analiza wymagań systemu}
Przy założeniu ewentualnej późniejszej rozbudowy systemu lub przeniesienia go na inny język programowania system musiał spełniać następujące wymagania:

\subsection*{Możliwość dodania nowych parametrów pomieszczenia}
Dodanie nowych parametrów takich jak wilgotność czy nasłonecznienie pozwalałoby udoskonalić model temperatur i zbliżyć go do rzeczywistego modelu fizycznego.

Jednocześnie dodanie takich parametrów jak poziom tlenu w pomieszczeniu dawałby możliwość sprawdzenia czy osobom w pomieszczeniu nie jest zbyt duszno oraz przewietrzenia pomieszczenia za pomocą dostępnych urządzeń.

Oczywiście każde dodanie takiego parametru wiązałoby się z nowym typem sensora i w niektórych przypadkach aktuatora o ile badane zajwisko zmianiałoby się na tyle wolno, że moglibyśmy na nie oddziałowywać.

\subsubsection*{Parametryzacja i podmiana modeli}
Możliwość parametryzacji model pozwoliłaby dostrajać modele i poprawić precyzję działania i sugesti systemu.
Podmiana modeli umożliwiłaby aktualizację parametrów modelu lub podmianę na inaczej skonstruowany model (np. przewidujący temperatury z innych parametrów pomieszczenia) bez wyłączania systemu . 

\subsection*{Możliwość podpięcia różnych źródeł danych}
W różnych firmach używa się różnych systemów do ustalania terminów spotkań czy rezerwacji sal np. Microsoft Exchange Server czy IBM Domino.
System powinien pozwalać na dopisanie adaptera zajmującego się przekazywaniem wydarzeń do systemu HVAC i uniezależnianiem go od źródła danych.

\subsection*{Możliwość zbadania stanu systemu}
Dla celach diagnostycznych oraz aby dostroić modele potrzebne są dane o stanie urządzeń oraz dane z samego systemu HVAC. Musi zatem istnieć sposób, aby w łatwy sposób połączyć się z systemem HVAC i zerbać informacje o jego stanie.

\section{Analiza wymagań aplikacji symulatora}
Użycie rzeczywistych urządzeń HVAC w celu sprawdzenia poprawności działania systemu nie było możliwe w ramach tej pracy ze względu na kosztowność i czasochłonność tej metody. 

Potrzebny był zatem symulator który zawierałby w sobie system HVAC oraz interfejs użytkownika umożliwiający interakcję z systemem. Taki symulator powinien też pozwalać na przyspieszenie czasu w symulowanym systemie, ograniczyć czas potrzebny na testowanie.

Aby móc wykonywać powtarzalne próby wydajnie potrzebne były:

\subsection*{Symulacja upływu czasu}
Aby nie czekać na wynik działania systemu po np. dwóch godzinach, system powinien pozwalać na przeskalowanie czasu upływającego w systemie np. jedna sekunda czasu rzeczywistego to 5 minuty czasu symulatora.

\subsection*{Mechanizm ładowania schematu budynku}
Aplikacja symulatora powinna pozwalać na zapisanie i ponowne załadowanie właściwości pomieszczeń wraz ze stanem urządzeń zanjdujących się w nim.

\subsection*{Silnik scenariuszy}
Scenariusze czyli lista sygnałów które odbiera system o określonym czasie. Np. podniesienie się temperatury czy przesunięcie spotkania. Za pomocą odtwarzalnych scenariuszy możemy wielokrotnie testować zachowanie systemu w tych samych warunkach, ale np. z innymi parametrami w modelu temperatury.